\chapter{Функционални изисквания. Аргументация на избора на развойните средства}
\section{Функционални изисквания}
\subsection{Поддръжка на обектно-ориентирано програмиране}
Езикът поддържа декларирането на класове, наследяването между тях и
създаването на техни инстанции. Всеки клас може да наследява само един друг клас.
\subsection{Функции от висок разряд}
Функциите в езика се третират като всяка друга стойност \textendash\  могат да биват присвоявани
на идентификатори, предавани като аргументи на други функции и връщани като резултат
от други функции. За удобство на програмиста в езика съществуват и анонимни функции.
\subsection{Система за включване на външни програмни елементи}
Добра практика в програмирането е разделянето на програмата в отделни файлове.
За това трябва да може един файл да включва съдържание от друг файл. Езикът предоставя
механизъм за въвеждане на други файлове, който е много подобен на този, използван
от ECMAScript.
\subsection{Асинхронно програмиране с Actor модел}
Actor моделът за програмиране на конкурентни системи е един от най-безопасните, които
се ползват в момента. За това синтаксисът и семантиката на езика са създадени по такъв
начин, че програмирането с този модел да е възможно най-интуитивно дори и за тези
програмисти, които за пръв път се сблъскват с този стил на програмиране.
\subsection{C-подобен синтаксис}
В момента езиците от семейството на C-подобните езици са най-ползваните езици в
индустрията на информационните технологии. Всички те имат много общо помежду си,
което позволява на всеки програмист да може да чете код на език, който той не е
ползвал досега и да разбере до някаква степен как работи. Тази дипломна работа си
поставя за цел да бъде максимално близка до това семейство, за да се постигне същият
ефект.
\subsection{Частно приложение на функции}
Тази функционалност е характерна за езиците с предимно функционален стил (като
Haskell). Тя позволява да се подадат само част от аргументите на дадена функция,
при което да се получи нова функция, която да приеме останалите. Това води до
високо ниво на преизползване на код (фигура \ref{fig:partial-function-application}).

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \centering
    \begin{minted}{text}
      func add(a, b) {
        return a + b;
      }

      func addTwo(other) {
        return 2 + other;
      }
    \end{minted}
    \caption{Без частно приложение на функции}
  \end{subfigure}
  \hfill
  \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \centering
    \begin{minted}{text}
      func add(a, b) {
        return a + b;
      }

      let addTwo = partial add(2, _);
    \end{minted}
    \caption{С частно приложение на функции}
  \end{subfigure}
  \caption{Преизползване на код с частно приложение на функции}
  \label{fig:partial-function-application}
\end{figure}

\subsection{Припокриване на оператори}
Припокриването на оператори позволява на програмиста да дефинира как различни
математически оператори да бъдат прилагани върху инстанции на даден клас. Това
води до по-лесно четими програми, които извършват математически изчисления върху
комплексни структури (напр. точки, вектори и полиноми).

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
    \centering
    \begin{minted}{text}
      class Point {
        public x;
        public y;

        func mut constructor(x, y) {
          this.x = x;
          this.y = y;
        }
      }

      func addPoints(p1, p2) {
        return Point(p1.x + p2.x, p1.y + p2.y);
      }

      let p = addPoints(Point(2, 3), Point(5, 4));
    \end{minted}
    \caption{Без припокриване на оператори}
  \end{subfigure}
  \caption{Четимостта на код с припокриване на оператори}
\end{figure}
\begin{figure} \ContinuedFloat
  \begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
    \centering
    \begin{minted}{text}
      class Point {
        public x;
        public y;

        func mut constructor(x, y) {
          this.x = x;
          this.y = y;
        }

        public func __add__(other) {
          return Point(this.x + other.x, this.y + other.y);
        }
      }

      let p = Point(2, 3) + Point(5, 4);
    \end{minted}
    \caption{С припокриване на оператори}
  \end{subfigure}
  \caption{Четимостта на код с припокриване на оператори (продължение)}
  \label{fig:partial-function-application}
\end{figure}

\section{Аргументация на избора на развойните средства}
Въпреки че няма популярни библиотеки и технологии, които да помогнат в разработката
на език за програмиране на Java, каквито има за C и C++, Java предоставя много
възможности в езика. Освен това възможността на Java да се изпълнява на много платформи,
без да се налага да се прекомпилира програмата, позволява езикът да бъде достъпен
на всяка често използвана платформа като Windows и Linux.